---
title: 事件循环
category: 编程语言
tags: [JavaScript, Beta]
author: JQiue
---

JavaScript 是一种单线程的执行机制，同一时间只能做一件事，如果前一个任务非常耗时，就会卡住程序的运行，也叫做线程堵塞。为了防止这种情况，事件循环就应用而生，这使得 JavaScript 可以用同步去模拟异步

先看一个例子：

```js
setTimeout(()=>{
  console.log('async task');
}, 1000);

console.log('sync task');
```

在这个简单的代码中，很明显`setTimeout`中的回调是最后执行的。即使将时间设置为`0`，为了验证一下，对同步任务进行耗时改造

```js
setTimeout(()=>{
  console.log('async task');
}, 0);

for (let i = 0; i < 1000000000; i++) {
  if(i === 999999999){
    console.log('sync task');
  }
}
```

这个循环在一些不好的 CPU 中执行时间肯定是大于 1 秒的，虽然`setTimeout`等待时间已经到了，但仍然会等待耗时的循环执行完成后再执行其中的回调，所以不能单纯的看延迟时间来判断回调函数是在何时执行的

JavaScript 中的任务分为同步任务和异步任务，同步任务都在主线程上进行，形成一个执行栈，在这个领域外还有一个任务队列，当引擎处于繁忙时，就会将下一个任务入队，一旦执行栈中的任务执行完毕后，就开始读取任务队列，将可执行的任务，放到执行栈中执行

现在可以试着来解释一下上面的代码了，`setTimeout`产生了一个异步任务被添加到任务队列中，JavaScript 在执行过程中又发现了`for`中的同步任务，处理完其中的同步任务后，开始读取任务队列，将回调放到执行栈中执行，这非常容易

现在继续改造一下代码，证明一下这个问题，添加两个异步任务

```js
setTimeout(() => {
  console.log('1');
}, 0);

for (let index = 0; index < 1000000000; index++) {
  if (index === 9999999) {
    setTimeout(() => {
      console.log('2');
    }, 0);
  }
  if (index === 999999999) {
    console.log('3');
  }
}

/*
结果：
3
1
2
*/
```

这个示例中，两个异步任务被依次加入到任务队列，等待执行栈中的任务执行完毕，再开始依次读取队列中的任务并执行

现在继续改造一下代码，增加 Promise

```js
setTimeout(() => {
  console.log('1');
}, 0);

for (let index = 0; index < 100000000; index++) {
  if (index === 9999999) {
    setTimeout(() => {
      console.log('2');
    }, 0);
  }
  if (index === 99999999) {
    console.log('3');
  }
}

new Promise((resolve, reject) => {
  console.log('4');
  resolve(5);
}).then(res=>{
  console.log(res); // 5
})

/* 
执行结果：
3
4
5
1
2
*/
```

学过 Promise 的都知道`new Promise`不是一个异步任务，而`then`是一个异步任务。而按照异步任务队列的先进先处理的原则，为什么`then`却优先于其他的异步任务进行处理呢？

显然靠刚刚讲的概念已经无法支撑下去了，这里就要抛出宏任务和微任务的概念，可以理解的是，每一次之执行栈中正在执行的任务就是一个宏任务，且包括任务队列中的任务。注意，不同来源的任务所处的队列是不同的，就拿这个代码来说，`setTimeout`产生的任务和`Promise.then`是处于不同队列的，`Promise.then`所处的队列执行优先级比前者高，这就是微任务队列，在一个宏任务执行完成后，会先检查是否有微任务，如果有就执行完所有的微任务，然后继续执行下一个宏任务

这是一个代码示例：

```js
setTimeout(() => {
  console.log('1');
  new Promise((resolve, reject) => {
    console.log('6');
    resolve(7);
  }).then(res=>{
    console.log(res);
  })
}, 0);

for (let index = 0; index < 100000000; index++) {
  if (index === 9999999) {
    setTimeout(() => {
      console.log('2');
    }, 0);
  }
  if (index === 99999999) {
    console.log('3');
  }
}

new Promise((resolve, reject) => {
  console.log('4');
  resolve(5);
}).then(res=>{
  console.log(res);
})

/*
执行结果：
3
4
5
1
6
7
2
*/
```

来看一下 JavaScript 依次做了啥：

1. `1-9`行产生了一个异步任务，放入队列
2. `11-20`行中的异步任务放入队列，执行同步任务打印出`3`，此时队列中有了 2 个任务
3. `22-27`行中的`new Promise`是同步的，所以打印出`4`，直到此时，当前所有的宏任务都已经执行完成，现在调用`.then`产生了异步任务，它是一个微任务，先执行它，打印出`5`，微任务处理完毕后，开始读取任务队列中下一个宏任务
4. 第一个异步任务的回调放入执行栈中执行，打印出`1`，接下来的`new Promise`打印出`6`，最后执行`.then`这个微任务，打印`7`，那么这个回调就已经执行完成了
5. 读取最后一个队列中的宏任务，打印`2`，引擎开始空闲，等待下一个宏任务

至此可以得到一个总结：

1. 执行一个宏任务，先执行其中的同步任务，将遇到的异步任务添加到队列，没有就从任务队列中读取
2. 如果遇到微任务，就把微任务添加到微任务队列
3. 当宏任务中的同步任务执行完后，立即依次执行当前微任务队列中的所有微任务
4. 等待下一个宏任务，如果有就从第 1 步循环

那么再次回到事件循环中，它的概念也很简单，就是在等待任务、执行任务、进入休眠状态等待更多任务这几个状态中无限的循环。所以设置一个任务，等待处理，然后等待更多任务，当一个任务到来时，可能上一个任务还在执行中，那么这个任务就会加入到队列，当多个任务组成了一个队列，就是所谓的“宏任务队列”

了解这些有什么用呢？这对于处理一些 CPU 过载的任务非常有用，可以通过将大任务拆分成小任务来避免这个问题，在这期间可以执行一些其它操作，否则就会让程序处于挂起状态，在这期间无法处理其它的任务，这令人无法接受，这样处理相当于给 JavaScript 执行缓一口气并执行其它操作，毕竟 JavaScript 引擎也得吃喝拉撒干点别的

还有一个好处就是可以显示进度提示，在每一个小任务执行完成后，就更新一下进度，这看起来非常好
